%TESt de la commitation sous windows avec cette merde
\documentclass[a4paper,12pt]{extarticle}
% Plus petites marges
\usepackage[cm]{fullpage}

% Français
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Graphiques
\usepackage{graphicx}
\usepackage[shellescape,latex]{gmp}

% Liens hyper-texte
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

%opening
\title{Garde-chou \\ Projet UML et BDD}
\author{Bacquet Anaïs, Baron Cantin, Cedilnik Nicolas, Laroui Sarah, Pratella David}
\date{14 octobre 2016}

\begin{document}

\maketitle

\section{Présentation générale}
Garde-chou est un service en ligne qui permet de mettre en relation des baby-sitters et des familles qui ont besoin de faire garder leurs enfants.

\begin{figure}[!h]
\centering
\input{use_case_diagram}
\caption{Diagramme simplifié des cas d'utilisation de garde-chou}
\label{fig:use_case_diagram}
\end{figure}

La \autoref{fig:use_case_diagram} présente les principaux cas d'utilisation.
Pour améliorer la lisibilité, on considère ici les acteurs comme déjà authentifiés sur le site.

Les modalités de paiement n'apparaîssent pas non plus, mais une garde \emph{validée} (voir \autoref{sec:garde_normale}) sera payée (voir \autoref{sec:paiement}) via garde-chou.

\subsection{Les informations demandées aux baby-sitters}
Les baby-sitters doivent renseigner:
\begin{itemize}
\item Leurs noms et prénoms.

\item Leurs adresses e-mail.

\item Leurs numéros de téléphone.

\item Leurs \emph{disponibilités}, c'est-à-dire:

\begin{itemize}
\item Les zones géographiques dans lesquelles ils peuvent se rendre pour travailler en précisant une liste de codes postaux.

\item Une liste d'horaires auxquels ils sont disponibles avec le tarif horaire correspondant.

\item Une liste de multiplicateurs de tarif horaire pour ajuster le prix au nombre d'enfants gardés.
\end{itemize}

\item Un texte de présentation.

\end{itemize}

Avant d'être actif, un compte baby-sitter doit être validé par un administrateur.

Un visiteur du site peut consulter la liste des noms des baby-sitters disponibles pour un code postal, mais rien d'autre.

Une famille authentifiée peut consulter toutes les informations sur chaque baby-sitter, y compris le taux d'annulation de garde et les commentaires laissés par d'autres familles.

\subsection{Les informations demandées aux famille}
Les familles doivent renseigner:
\begin{itemize}
\item Leurs noms et prénoms.
\item Leurs coordonnées physiques: adresse complète, dont code postal.
\item Leurs adresses e-mail.
\item Leurs numéros de téléphone.
\item Un texte de présentation.
\end{itemize}

Ces informations ne seront visibles que par les baby-sitters auxquelles elles auront fait une demande de garde.
Seront également visibles les commentaires laissés par les baby-sitters dont les gardes avec cette famille ont été \emph{validées}.

\subsection{Déroulement d'une garde normale}
\label{sec:garde_normale}
Une famille enregistrée et authentifiée peut trouver un baby-sitter de la manière suivante:

\begin{itemize}
 \item Elle entre des horaires de début et de fin de garde, et un nombre d'enfants à garder.
 \item Garde-chou lui propose une liste de baby-sitters disponibles aux horaires demandées et dans la zone géographique précisée par la famille lors de son inscription (qui pourra être modifiée par la suite). Pour chacun des baby-sitters, le prix de la garde est calculée par garde-chou selon les critères définis par les baby-sitters.
 \item Elle peut envoyer plusieurs \emph{demandes}, si son solde garde-chou (voir \autoref{sec:paiement}) le lui permet (elle peut le recharger le cas échéant).
 \item L'\emph{acceptation} par un baby-sitter annule les autres \emph{demandes} de garde et soustrait le prix de la garde du solde de la famille. Le baby-sitter qui a \emph{accepté} peut alors voir l'adresse complète de la famille.
 \item Une fois que la garde a été effectuée, la famille dispose d'un certain délai pour la \emph{valider} et l'argent est alors crédité sur le solde du baby-sitter. Au-delà de ce délai, la garde est automatiquement \emph{validée} et l'argent est également crédité.
 \item Chaque partie peut alors laisser un commentaire sur l'autre pendant un certains temps, mais ceux-ci ne peuvent être lus que lorsque les deux ont soumis leurs commentaires.
\end{itemize}

\subsection{Les gardes annulées}
Une garde peut être \emph{annulée} par un baby-sitter ou une famille jusqu'à 48 heures avant son déroulement.
L'argent est alors recrédité sur le compte de la famille.

\subsection{Les gardes \emph{invalidées}}
Lorsque l'horaire de fin d'une garde est dépassé, la famille dispose d'un délai pendant lequel elle peut l'\emph{invalider}.
Cela peut arriver si le baby-sitter ne s'est pas présenté au rendez-vous ou pour une autre raison à préciser.
Le baby-sitter a la possibilité de contester cette invalidation, ce qui ouvrira un dossier de litige à traiter au cas par cas par un des administrateurs.

\subsection{L'argent}
\label{sec:paiement}
Les familles et les baby-sitters disposeront d'un compte garde-chou associé à leurs profils, de manière à simuler l'échange d'argent. Il y aura la possibilité de recharger ou de solder ces comptes. Le compte de la famille ne peut être négatif. Si une famille veut envoyer une demande, le solde de son compte doit être supérieur ou égal au tarif du baby-sitter choisit.

\section{Scénarios de Cockburn}

\subsection{Inscription d'un baby-sitter}
\begin{itemize}
 \item Acteurs: baby-sitter, administrateur.
 \item Pré-conditions: le baby-sitter n'a pas de compte sur le site.
 \item Scénario nominal:
 \begin{enumerate}
  \item Le baby-sitter tape l'URL du site.
  \item Il se rend sur "Inscription" et choisit une inscription de type babysitter.
  \item Il renseigne ses informations personnelles (prénom, nom, e-mail, numéro de téléphone et texte de présentation).
  \item Il renseigne ses disponbilités (voir \autoref{sec:dispo}).
  \item Il soumet sa demande d'inscription.
  \item L'administrateur valide la demande.
 \end{enumerate}
 \item Extension: l'administrateur refuse la demande de création de profil $\rightarrow$ l'utilisateur n'a pas de compte.
 \item Post-conditions: le baby-sitter a un compte sur le site.
\end{itemize}


\subsection{Inscription d'une famille}
\begin{itemize}
 \item Acteurs: famille, administrateur.
 \item Pré-conditions: la famille n'a pas de compte sur le site.

 \item Scénario nominal:
 \begin{enumerate}
  \item La famille tape l'URL du site.
  \item Elle se rend sur "Inscription" et choisit une inscription de type famille.
  \item Elle renseigne ses informations personnelles (prénom, nom, adresse, code postal, e-mail, numéro de téléphone et texte de présentation).
  \item Elle soumet sa demande d'inscription.
  \item L'administrateur valide la demande.
 \end{enumerate}
  \item Post-conditions: la famille a un de compte sur le site.
\end{itemize}

\subsection{Authentification sur le site}
\label{sec:auth}
\begin{itemize}
 \item Acteurs: Tout les utilisateurs enregistrés sur le site (baby-sitters, familles, administrateurs)
 \item Pré-conditions: L'utilisateur n'est pas authentifié.
 \item Scénario nominal:
 \begin{enumerate}
  \item L'utilisateur se dirige sur la partie d'authentification.
  \item L'utilisateur donne son "Identifiant" (pseudonyme ou adresse e-mail) et son "Mot de passe".
  \item L'utilisateur valide les entrées et attend la validation des informations entrées.
  \end{enumerate}
 \item Extensions: Si les informations entrées sont fausses, il est demandé d'essayer à nouveau.
  \item Post-conditions: L'utilisateur est connecté et peut maintenant profiter de ses droits.
\end{itemize}

\subsection{Le baby-sitter modifie ses disponibilités}
\label{sec:dispo}
\begin{itemize}
 \item Acteurs: baby-sitter
 \item Pré-conditions: le baby-sitter est authentifié (voir \autoref{sec:auth}).
 \item Scénario nominal:
 \begin{enumerate}
  \item Le baby-sitter se dirige vers la gestion de disponibilités, et se dirige ensuite sur la modification des disponibilités.
  \item Il indique alors le jour "J" où il souhaite réaliser la garde à l'aide des instructions indiquées. % il indique avec un calendrier qui pop idéalement ?
  \item Il indique ensuite la tranche "H" à l'aide des deux champs "Début de garde" et "Fin de garde" à compléter.
  \item Il indique son taux horraire par enfant et un facteur "multigarde" permettant la hausse du prix en cas de garde de plusieurs enfants.
  \item Il indique les codes postaux dans lesquelles il souhaite se rendre pour réaliser la garde.
  \item Une fois le formulaire de <<~modification des disponibilités~>> complètement terminé, il peut valider sa modification de disponibilités.
 \end{enumerate}
 \item Extensions:
   \begin{itemize}
     \item le baby-sitter abandonne la modification des disponibilités.
     \item le baby-sitter valide la démarche de modification avant d'avoir completement terminé les différentes étapes nécéssaires, le site indiquera les étapes à compléter avant de pouvoir faire la modification.
   \end{itemize}
    \item Post-conditions: le baby-sitter a mis à jour ses disponibilités.
\end{itemize}


\subsection{Faire une demande de garde}
\begin{itemize}
 \item Acteurs: Famille
 \item Pré-conditions: La famille est authentifié (voir \autoref{sec:auth}).
 \item Scénario nominal:
 \begin{enumerate}
  \item L'utilisateur commence une recherche de baby-sitter. 
  \item L'utilisateur renseigne alors : jour, heure de début de garde, heure de fin de garde. Il valide alors ses choix de recherche.
  \item L'utilisateur consulte les différents baby-sitters disponibles selon les critères de recherches indiqués. Le système calcule pour chacun des baby-sitter le prix de la garde en fonction du tarif indiqué par le babysitter auquel se rajoute la commission du site.
  \item L'utilisateur envoie une demande à un profil de baby-sitter l'interessant.
  \end{enumerate}
 \item Extensions :
 \begin{itemize}
   \item La famille n'est pas satisfait des profils, elle n'envoie pas de demande.
   \item Il n'y a pas de baby-sitter correspondant à la demande, la famille est invitée à ré-essayer plus tard.
   \item La famille peut recommencer cette étape autant de fois que souhaitée, les demandes pour les familles sont illimitées.
 \end{itemize}
  \item Post-conditions: La famille a envoyé une demande de garde à un baby-sitter.
\end{itemize}

\subsection{Accepter une garde}
\label{sec:accepter}
\begin{itemize}
 \item Acteurs: Baby-sitter
 \item Pré-conditions: Le baby-sitter est authentifié (voir \autoref{sec:auth}).
 \item Scénario nominal:
 \begin{enumerate}
  \item L'utilisateur consulte les différentes demandes de garde envoyées par les familles. 
  \item L'utilisateur accepte la demande d'une famille.
 \end{enumerate}
 \item Extensions : Le baby-sitter refuse la demande de la famille. 
  \item Post-conditions: Le baby-sitter et la famille sont maintenant liés, leurs coordonnées sont alors mutuellement échangées. 
  Le baby-sitter n'est alors plus disponible pour le jour "J" et la tranche horraire "H" choisie.
\end{itemize}

\subsection{Une famille annule une garde}
\begin{itemize}
 \item Acteurs: famille.
 \item Pré-conditions:
 \begin{itemize}
 \item La famille est authentifiée (voir \autoref{sec:auth}).
 \item La garde a été acceptée (voir \autoref{sec:accepter}).
 \item Le début de la garde est dans plus de 48h.
 \end{itemize}
 \item Scénario nominal:
 \begin{enumerate}
  \item Elle se rend sur le dispositif d'annulation de garde pour une garde donnée.
  \item Elle choisit la garde qu'elle souhaite annuler.
  \item Elle confirme qu'elle souhaite bien annuler la garde.
 \end{enumerate}
 \item Extension:
 \begin{itemize}
  \item Si les 48h sont écoulés, le compte de la famille est débité.
%  \item Si la famille invalide la garde afin d'être remboursée, le baby-sitter est informé et peut se manifester en prévenant les administrateurs.
\end{itemize}
  \item Post-conditions: le système indique que le baby-sitter redevient disponible sur le site et envoie un message au babysiter pour le lui signaler.
\end{itemize}

\subsection{Un baby-sitter annule une garde}
\begin{itemize}
 \item Acteurs: baby-sitter.
 \item Pré-conditions:
 \begin{itemize}
 \item L'utilisateur est authentifié.
 \item L'utilisateur a accepté la demande émise par la famille.
 \item Temps : 48 heures avant le jour "J" et la tranche horraire "H".
 \end{itemize}
 \item Scénario nominal:
 \begin{enumerate}
  \item Le baby-sitter se dirige vers la gestion de garde. 
  \item Le baby-sitter selectionne la garde à annuler.
  \item Il se rend sur le dispositif d'annulation de la garde.
  \end{enumerate}
% \item Extensions: Si les 48h sont écoulés et que le baby-sitter n'effectue pas la garde, la famille signalera qu'il ne s'est pas présenté afin que l'administrateur ne valide pas le paiement et que la famille soit rembourssée. La famille pourra laisser un commentaire sur le baby-sitter.
\item Post-conditions: le système indique que le baby-sitter redevient disponible sur le site et envoie un message à la famille pour le lui signaler.
\end{itemize}


\subsection{Valider une garde}
\begin{itemize}
 \item Acteurs: Famille, Administrateur.
  \item Pré-conditions:
  \begin{itemize}
  \item Le baby-sitter choisit a accepté la demande émise par la famille.
  \item La famille n'a pas annulé la garde.
  \item Le baby-sitter n'a pas annulé la garde.
  \item La garde a été potentiellement effectuée (la date est dépassée).
  \item La famille est authentifiée.
  \end{itemize}
 \item Scénario nominal:
 \begin{enumerate}
  \item La famille recherche la garde concernée.
  \item La famille informe que la garde s'est réalisée (nommée "validation").
  \end{enumerate}
 \item Extensions: \begin{itemize}
 \item La famille informe que la garde ne s'est pas réalisée (nommée "invalidation").
 \item La famille contacte le service clientèle en cas d'absence du babysitter.
 \item Post-conditions: L'issue de la garde est indiquée. 
 \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Le babysitter met un commentaire}
 \begin{itemize}

 \item Acteurs: Babysitter, Administrateur
 \item Pré-conditions:
 \begin{itemize}
  \item Le babysitter est authentifié.
  \item La garde a été potentiellement effectuée.
  \item La fonctionnalité "commenter" est toujours disponible (limite temps $x$ après la garde).
  \end{itemize}
\item Scénario nominal:
 \begin{enumerate}
   \item Il recherche la garde concernée.
   \item Il écrit un commentaire sur le profil de la famille.
   \end{enumerate}
 \item Extensions: 
 \begin{itemize}
  \item Le babysitter supprime le commentaire qu'il a posté.
  \item Le commentaire est modéré par l'administrateur.
 \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{La famille met un commentaire}
 \begin{itemize}

 \item Acteurs: Famille, Administrateur
 \item Pré-conditions:
 \begin{itemize}
  \item La famille est authentifiée
  \item La garde a été potentiellement effectuée.
  \item La fonctionnalité commenter est toujours disponible (Limite XTemps après la garde). 
  \end{itemize}
\item Scénario nominal:
 \begin{enumerate}
   \item Elle recherche la garde concernée.
   \item Elle écrit un commentaire sur le profil de la famille
   \end{enumerate}
 \item Extensions: 
 \begin{itemize}
  \item La famille supprime le commentaire qu'elle a posté.
  \item Le commentaire est modéré par l'administrateur.
 \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Fixer la commission}
\begin{itemize}
\item Acteurs: Administrateur
\item Pré-conditions:
 \begin{itemize}
 \item L'administrateur est authentifié.
\end{itemize}
\item Scénario nominal:
 \begin{enumerate}
   \item Il choisit de se modifier la commission du site.
   \item Il entre une valeur pour la commission.
   \item Il valide le montant.
 \end{enumerate}
 \item Extensions:
 \begin{itemize}
 \item La commission est inférieure à zéro, le scénario est terminé.
\end{itemize}
\end{itemize}

%\section{Classes}
%\begin{figure}[!h]
%\centering
%\input{class_diagram}
%\caption{Diagramme de classes}
%\label{fig:class_diagram}
%\end{figure}

\end{document}

